[Macau-coffin-shop-0805.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macau-coffin-shop-0805.jpg "fig:Macau-coffin-shop-0805.jpg")
[Lincoln's_coffin,_replica.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lincoln's_coffin,_replica.JPG "fig:Lincoln's_coffin,_replica.JPG")的靈柩\]\]

**棺材**，亦稱**壽棺**、**棺槨**、**棺柩**、**棺木**、**壽木**，廣東地方又把此稱之為**四塊半**、**四快版**或**四塊版**，棺是裝斂人的[屍體的葬具](../Page/屍體.md "wikilink")，槨是棺材外之套棺。裝著死人的棺材稱為**靈柩**。棺材可以由不同的物料製造，最常見的以[木製造](../Page/木.md "wikilink")。亦有以[銅](../Page/銅.md "wikilink")、[石等製造的棺材](../Page/石棺.md "wikilink")，亦有用[紙製的環保棺材](../Page/紙.md "wikilink")。一些重要的人物，例如[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")、[革命家](../Page/革命家.md "wikilink")、[企業家](../Page/企業家.md "wikilink")、[宗教領袖](../Page/神職人員.md "wikilink")、[黑道](../Page/黑道.md "wikilink")[頭目](../Page/頭目.md "wikilink")、[明星](../Page/明星.md "wikilink")，會用[水晶棺或大型](../Page/水晶棺.md "wikilink")[金絲楠木棺](../Page/金絲楠木.md "wikilink")、[金棺](../Page/金.md "wikilink")，供人瞻仰。

## 中式棺材

[中國傳統喜愛以優質的](../Page/中國.md "wikilink")[梓木](../Page/梓木.md "wikilink")、[楠木等製造棺材](../Page/楠木.md "wikilink")。很多人以為死後能得一副上好棺木為最大幸事。中國傳統上非常重視棺槨，並以此作身份象徵，[周禮規定王](../Page/周禮.md "wikilink")─三槨兩棺；諸侯─二槨兩棺；卿─一槨兩棺；士─一槨一棺；庶人─一棺無槨或無棺無槨，可見古代槨的有無能體現身份高低，而當時之陪葬品便多放在槨之中。[雷筳殿百壽棺木、玉棺、玄棺1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:雷筳殿百壽棺木、玉棺、玄棺1.jpg "fig:雷筳殿百壽棺木、玉棺、玄棺1.jpg")百壽棺木\]\]
[廣西](../Page/廣西.md "wikilink")[柳州因為是主要](../Page/柳州.md "wikilink")[木材集散地](../Page/木材.md "wikilink")（柳州地區雖然出產著名之杉木，但一般並不會用來造棺材，用作製造棺材之木料是經水路從廣西其他地方、[貴州](../Page/貴州.md "wikilink")、[雲南等地運過來的](../Page/雲南.md "wikilink")），棺材工藝水準亦很高，故有「住在[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")，穿在[蘇州](../Page/蘇州.md "wikilink")，食在[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")，死在[柳州](../Page/柳州.md "wikilink")」（早期多稱作死在[邙山](../Page/邙山.md "wikilink")，因只有[官宦](../Page/官宦.md "wikilink")[王公](../Page/王公.md "wikilink")[貴冑方可葬在邙山](../Page/貴冑.md "wikilink")）之稱。

## 古埃及棺材

古埃及有使用棺槨之習俗，古埃及[法老死後](../Page/法老.md "wikilink")，會被製成[木乃伊放在](../Page/木乃伊.md "wikilink")[杉木做的棺材](../Page/杉木.md "wikilink")，再把人形杉木棺材放入[石灰石石棺](../Page/石灰石.md "wikilink")（或稱作石槨）內。

## 環保棺材

由於近年流行環保棺材，又稱「紙棺材」，環保棺材以[瓦楞紙板製成](../Page/瓦楞紙板.md "wikilink")，專供[火葬使用](../Page/火葬.md "wikilink")，燃燒時產生的廢氣比傳統棺木少，火化環保棺木所需的時間較傳統棺木少約二十六分鐘。

## 另見

  - [石棺](../Page/石棺.md "wikilink")
  - [骨灰罈](../Page/骨灰罈.md "wikilink")
  - [靈車](../Page/靈車.md "wikilink")
  - [葬儀社](../Page/葬儀社.md "wikilink")（台灣用語）
  - [長生店](../Page/長生店.md "wikilink")（香港用語）

## 參考文獻

  - Regula Tschumi: *The Figurative Palanquins of the Ga. History and
    Significance*, in: [African
    Arts](../Page/African_Arts.md "wikilink"), Vol. 46, Nr. 4, 2013,
    p. 60-73.
  - Roberta Bonetti: Alternate Histories of the Abebuu Adekai. African
    Arts, Vol. 43, No. 3, 2010, p. 14-33.
  - Thierry Secretan: Going into darkness: Fantastic coffins from
    Africa. London 1995.
  - Regula Tschumi: The Buried Treasures of the Ga. Coffin Art in Ghana.
    Benteli, 2008. ISBN 978-3-7165-1520-4.

## 外部連結

  - [National Museum of
    Australia](http://www.nma.gov.au/collections-search/results?search=adv&type=Coffins)
    Aboriginal bark coffins

[Category:喪葬](../Category/喪葬.md "wikilink")